\mode*
\section{Die Simulationsmethode: MPCD}
\subsection{Allgemeine Eigenschaften der Simulationsmethode}
\begin{frame}{Eigenschaften der Teilchen und des Gitters}
\begin{itemize}
\item<1-> Der Raum wird in \alert{Gitterzellen} und die Zeit in Zeitschritte $\updelta t$ diskretisiert
\item<1-> pro Zeitschritt: mehrere weitere Schritte,\\ z.B.: Streaming- und Kollisionsschritt
\end{itemize}
\begin{columns}
\column{0.45\textwidth}
\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{Abbildungen/gitter}
\end{figure}

\column{0.55\textwidth}
\begin{itemize}
\item<2-> Eigenschaften des Gitters:
\begin{itemize}
\item Gitterkonst. $a$ (hier: $a = 1$)
\item notw. für Kollisionsschritt
\end{itemize}
\item<2-> Eigenschaften des $i$-ten Teilchens:
\begin{itemize}
\item<2-> Masse $m_i$ (hier: $m_i = 1$)
\item<2-> Geschwindigkeit $\vec{v}_i$
\item<2-> Ort $\vec{r}_i$
\item<3-> später dann: Antrieb $\vec{\alpha}_i$
\end{itemize}

\end{itemize}
\end{columns}
\end{frame}

\subsection{Der Streaming- und Kollisionsschritt (SRD)}

\begin{frame}{Der Streamingschritt}
\begin{block}{Der Streaming-Schritt:}
\begin{equation}
\vec{r}_i (t + \updelta t) = \vec{r}_i (t) + \updelta t \, \vec{v}_i(t)
\end{equation}
\end{block}

\begin{columns}
\column{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
\item Lösung der ballistischen Bewegungsgleichung mit dem Euler-Verfahren
\end{itemize}

\column{0.5\textwidth}
\begin{figure}
\includegraphics<1>[width=0.5\textwidth]{Abbildungen/particle_stream1}
\includegraphics<2>[width=0.5\textwidth]{Abbildungen/particle_stream2}
\end{figure}
\end{columns}

\begin{itemize}
\item Zur Vermeidung von Korrelation zwischen Teilchen: Verschiebung des Gitter in jedem Zeitschritt
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Der Kollisionsschritt}
\begin{itemize}
\item Für das $i$-te Teilchen in der Gitterzelle $c$ gilt:
\end{itemize}
\begin{block}{Stochastic Rotation Dynamics (SRD):}

\begin{align}
\alert{\vec{v}_i (t + \updelta t)= }& \alert{\vec{v}_{c,\mathrm{cm}} (t) + \vec{R}_{c}\, \updelta \vec{v}_i (t)} \:,
\quad \updelta \vec{v}_i(t) = \vec{v}_i(t) - \vec{v}_{c,\mathrm{cm}}(t)\\
&\vec{v}_{c,\mathrm{cm}}(t) = \text{mittlere Geschw. in Zelle $c$}
\end{align}
\end{block}
\begin{columns}
\column{0.6\textwidth}
\begin{itemize}
\item<1-> $\vec{R}_c$  ist stoch. Rotationsmatrix
\item<1-> Für $2d$: $\vec{R}_c$ dreht $\updelta\vec{v}_i$ um $\alpha = \pm\frac{\uppi}{2}$ 
\item<2-> Massen-, Impuls- und Energieerhaltung
\item<2-> erfüllt somit linearisierte Navier-Stokes-Gleichung
\end{itemize}
\column{0.4\textwidth}
\includegraphics<1>[width=\textwidth]{Abbildungen/particles_in_cell}
\includegraphics<2>[width=\textwidth]{Abbildungen/particles_in_cell2}
\end{columns}
\end{frame}

%\begin{frame}{Die Verschiebung des Gitters}
%\end{frame}

\subsection{Die Randbedingungen: Ghost-Particles}
\begin{frame}{Randbedingungen zwischen harter Wand und Fluid}
\begin{columns}

\column{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
\item Normalkomponente $(v_{i, x}, 0)^\top$ von $\vec{v}_i$ verschwindet
\end{itemize}

\begin{block}{Slip-Randbedingungen:}
\begin{equation}
\vec{v}_i = \pvector{v_{i, x} \\ v_{i, y}} \rightarrow \pvector{-v_{i, x} \\ v_{i, y}}
\end{equation}
\end{block} 
\begin{itemize}
\item keine Dissipation an der Wand
\end{itemize}

\column{0.5\textwidth}
\begin{itemize}
\item Normal- und Tangentialkomponente verschwindet
\end{itemize}
\begin{block}{No-slip-Randbedingungen:}
\begin{equation}
\vec{v}_i \rightarrow -\vec{v}_i
\end{equation}
\end{block}
\begin{itemize}
\item Dissipation an der Wand 
\end{itemize}
\end{columns}

\pause
\begin{block}{Ghost-Particles:}
\begin{itemize}
\item kompl. Geometrien / Verwendung der Gitter\-verschiebung: \alert{Auffüllen der Randzellen mit Ghost-Particles}
%\item $\vec{v}_{\mathrm{Ghost}}$ folgt Maxwell-Boltzmann-Verteilung mit Temperatur $T$ des Fluids
%\item kann aber auch als Thermostat verwendet werden
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}

\mode<all>